<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: book | Hank Lin]]></title>
  <link href="http://hanklin.com/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hanklin.com/"/>
  <updated>2013-03-22T10:47:20+08:00</updated>
  <id>http://hanklin.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Hank Lin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Jamie流行銷 - 心得]]></title>
    <link href="http://hanklin.com/blog/2012/04/17/jamie%25e6%25b5%2581%25e8%25a1%258c%25e9%258a%25b7-%25e5%25bf%2583%25e5%25be%2597"/>
    <updated>2012-04-17T00:09:57+08:00</updated>
    <id>http://hanklin.com/blog/2012/04/17/jamie%e6%b5%81%e8%a1%8c%e9%8a%b7-%e5%bf%83%e5%be%97</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.books.com.tw/exep/prod/booksfile.php?item=0010537656&" target="_blank"><img src="http://mrjamie.cc/wp-content/uploads/2012/03/Jamie_NNM_Cover-381x550.jpg" /></a></p>

<h1>Jamie流行銷</h1>


<p>也許你會說：我是專業的軟體工程師，我不需要會行銷。
這邊的軟體工程師可以換成其它許多工作，都可以通。但是以現在變換速度越來越快的世界，如何把我們的產品/網站/服務做最有效率的改進，這不單是行銷人員的責任。如果是新創公司團隊，可能只有2、3人，每個人如果除了自己的專長之外，對工作夥伴的專業能有多一些的瞭解，可以讓整個合作更流暢，讓產品能更快的進步。當團隊都能認同這個作法，自然工作效率也會比較好，也可以預期，在每個產品循環生命週期，能把產品越改越好。</p>

<h1>你不知道的流行銷</h1>


<p>在這本「<a href="http://mrjamie.cc/2012/03/14/new-new-marketing-is-here/" title="Jamie流行銷" target="_blank">Jamie流行銷</a>」，Jamie介紹的是在新新網路世界，如何用科學方法得知「行銷」或是說任何產品的改動，對營收的影響。這是一個精確的科學方法，需要由技術人員支援，所以沒辦法只由行銷人員達成。這是因為我們在這整個改良產品的循環，有很多步驟要記錄。例如：下載app、加入會員、使用產品、付費等等。記錄之後，才能夠作為將來跑產品生命週期循環的數據。
這也是因為，在新的網路、社群網路、及行動上網，我們有機會能夠精準的得知使用者的行為。也就是說，今天任何一個新的行銷行為，或是對產品做任何更新，我們都有能力知道，這些變化，究竟對最後的營收，有怎麼樣的效果。這是在以前的廣告媒體，不可能做到的精確。現在真實的朋友都在facebook上連結、mobile app使用的人是能追蹤到的真實客戶、網站也很大程度可以個人化，都帶給我們全新的、不同的可能性。例如我們能藉由朋友推薦的病毒行銷，或是個人化的app或網站使用經驗。
這裡又和Jamie常提到的<a href="http://mrjamie.cc/tag/mvp/" target="_blank">MVP</a>、<a href="http://mrjamie.cc/tag/lean-startup/" target="_blank">Lean startup</a>完全有相關。所以，這裡不單是介紹一個新的行銷概念，網路的創業在整個團隊心態、開發流程、創業思維，都和舊作法有革命性的不同。也就是這整個環境因素都有根本的改變了，所以真的無法再像過去一樣，美術設計歸美術，程式歸程式，行銷推廣歸行銷。而必需有一個「團隊責任」的新概念。</p>

<h1>其實不是教你行銷</h1>


<p>因為我們重視的是科學的方法，所以讓客戶來直接告訴我們結果，是最快也最好的。既然是要準確的結果，一次就只能改一個變因，然後再去觀測結果。如果結果是好的，那就繼續下一個測試。如果結果比原本還差，那就馬上改回來。這裡又談到另一個Jamie常講的重點，也就是<a href="http://mrjamie.cc/2011/04/27/ltv-cpa/" target="_blank">LTV > CPA</a>。套在這個「Jamie流行銷」上，就更明顯了。也就是說，如果你的行銷花費，大於營收，(在這裡都用一個客戶的平均值來看)那無論你花多大的力氣去推廣，你的產品還是無法產生正的收益。當然，平平是行銷，處方相同，提煉作法不同，成本效果也不同。所以有的成本低，帶來客量大，但成交少，有的成本高，客量少，但是都成交。要怎麼樣去記錄、分析、判斷，就是又要靠智慧和敏銳的感覺了。
前面說的是我們不斷改進產品，並以行銷活動測試結果，但是舊的作法，常常是行銷和產品分開，也就是產品作出來了之後，不是用客戶的回饋，去快速的更改產品，而是用不同的行銷活動想辦法賣出去。當然這會有差異，但是效率可能會很差。這讓我想到愛因斯坦的一句話：</p>

<p>The definition of insanity is doing the same thing over and over and expecting different results。</p>

<p>如果這個產品是錯的，那再怎麼樣高明的行銷活動，都無法產生好的結果。所以講到這裡，重點仍然是只有一直不斷的改進產品，找出高轉換率的產品之後，才能在行銷上加大力道。</p>

<h1>只要有心，人人都會行銷</h1>


<p>現在是一個需要自我行銷的時代，找工作，提案子，或是平常搞定朋友間出遊的地點等，都有可以參考的地方。這世界正在不斷的改變，而且就和宇宙擴張的速度一樣，還越來越快。現在每一天的新資訊，可能一年都看不完。要如何能夠動作更快，勝過競爭者，勢必要在心態上有徹底的改變，方法上也要更有效率。這不論是行銷人員，或是技術人員都應該精進和學習的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[超級記憶王 - 心得]]></title>
    <link href="http://hanklin.com/blog/2012/03/27/memorize"/>
    <updated>2012-03-27T09:40:35+08:00</updated>
    <id>http://hanklin.com/blog/2012/03/27/memorize</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>需要銀杏嗎</h2>


<p>我記得(至少這件事還記得，不錯)，以前看技術的書，雖然不到過目不忘的地步，但是至少我很清楚，要找的時候在哪裡可以找得到。最近這幾年，一直有一個感覺，就是:
如果你看過的資訊，不記得細節，以至於無法馬上拿來使用，那即使你知道你看過，也沒用，因為沒辦法馬上幫你達成效用。
即使你花時間去找，最後幸運找到了，花的時間也可能不符合成本。不過我最近常發生的，就是找了半天也找不到，我究竟在哪裡看過這個資訊的。之前花時間看的功夫等於白費了。
由於我知道人的大腦，能力非常強。經過訓練，可以發揮一般人想像不到的境界。所以我想，在吃銀杏之前，還是先訓練一下自己的腦子吧。所以我前一陣子又買了有關記憶的書，和我以前的習慣一樣，同樣題材的書我會一次買2、3本。這本「超級記憶王」就是我先看的書。</p>

<h2>心中有畫面</h2>


<p>我很久以前就知道，記憶是可以訓練的，但是要怎麼訓練? 最重要的就是心中要有畫面，把你想記的東西聯想起來。只要你心中有畫面，就一定不會忘記。這本書的兩個作者，都是從小就愛東想西想。然後漸漸把這一套作法系統化，發展成可以記憶演講內容、數字、人名、臉孔、日期、地圖等等，真的是很厲害。不過由於兩個作者是美國人，所以他們的作法都是完全依賴英文，不是天生說英文的人，可能還要轉一層，會有點慢。這兩個作者從小就有開始訓練這種本事，所以當然他們已經能夠想記什麼就記什麼。所以這不是沒有代價的，對不喜歡動腦的人，就沒辦法了。一但你肯花腦筋把要記的東西連結起來，就能要記多久就記多久。</p>

<h2>訓練再訓練</h2>


<p>這本書如果只是看完，而沒有真的去自我訓練的的話，就太可惜了，也沒辦法真的提昇記憶力。不過照著訓練真的是很花腦力的事，原本看過就好變成要「用心」看。但是這樣不就是原本我所希望的嗎? 看過一次，然後不需要回頭找資料，雖然第一次可能會看得久一些。現在我也開始試著記數字，看到路上的車牌、門牌，就想辦法練習。
所以，開始訓練吧!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
